📘 문제 요약

<p>이산확률변수 \( X \) 의 확률분포가 다음과 같다.</p> <table> <thead> <tr><th>X</th><th>-3</th><th>0</th><th>a</th><th>합계</th></tr> </thead> <tbody> <tr><td>P(X=x)</td><td>\(\frac{1}{2}\)</td><td>\(\frac{1}{4}\)</td><td>\(\frac{1}{4}\)</td><td>1</td></tr> </tbody> </table> <p>\(E(X) = -1\) 일 때, \(V(aX)\) 의 값을 구하는 문제이다. 단, \(a\)는 상수이다.</p>

🧩 풀이 과정

<p>기대값의 정의는 다음과 같다.</p> <div class="math-display">$$E(X) = \sum x \cdot P(X=x)$$</div> <p>표에 따라 계산하면,</p> <div class="math-display"> $$E(X) = (-3)\left(\frac{1}{2}\right) + 0\left(\frac{1}{4}\right) + a\left(\frac{1}{4}\right) = -\frac{3}{2} + \frac{a}{4}$$ </div> <p>문제에서 \(E(X) = -1\) 이므로,</p> <div class="math-display"> $$-\frac{3}{2} + \frac{a}{4} = -1$$ </div> <p>이를 풀면,</p> <div class="math-display"> $$\frac{a}{4} = \frac{1}{2} \Rightarrow a = 2$$ </div>
<p>이제 분산 \(V(X)\)를 구하자.</p> <div class="math-display"> $$V(X) = E(X^2) - [E(X)]^2$$ </div> <p>먼저 \(E(X^2)\) 계산:</p> <div class="math-display"> $$E(X^2) = (-3)^2\left(\frac{1}{2}\right) + 0^2\left(\frac{1}{4}\right) + 2^2\left(\frac{1}{4}\right) = \frac{9}{2} + 1 = \frac{11}{2}$$ </div> <p>따라서,</p> <div class="math-display"> $$V(X) = \frac{11}{2} - (-1)^2 = \frac{11}{2} - 1 = \frac{9}{2}$$ </div>
<p>이제 \(V(aX)\)는 다음과 같다.</p> <div class="math-display"> $$V(aX) = a^2 \cdot V(X) = 2^2 \cdot \frac{9}{2} = 4 \cdot \frac{9}{2} = 18$$ </div>

🧠 해설 요약

핵심 개념: 기대값과 분산의 정의, 선형변환에 따른 분산의 성질 


주의할 점: 기대값 조건으로 a를 먼저 구한 뒤, 이를 분산 계산에 대입해야 함.

✅ 정답
정답: ③ 18
