🧩 풀이 과정

<p><strong>[단계 1]</strong> 주어진 조건을 정리한다.</p> <p>확률변수 \( X \)는 이항분포 \( B(36, \frac{2}{3}) \)를 따른다.</p> <p>또한 다음을 만족한다.</p> <div class="math-display">$$ E(2X - a) = V(2X - a) $$</div>
<p><strong>[단계 2]</strong> 기댓값과 분산의 공식을 이용한다.</p> <p>이항분포의 평균과 분산은 다음과 같다.</p> <div class="math-display">$$ E(X) = np = 36 \times \frac{2}{3} = 24 $$</div> <div class="math-display">$$ V(X) = np(1-p) = 36 \times \frac{2}{3} \times \frac{1}{3} = 8 $$</div>
<p><strong>[단계 3]</strong> 식을 변형한다.</p> <div class="math-display">$$ E(2X - a) = 2E(X) - a = 48 - a $$</div> <div class="math-display">$$ V(2X - a) = 2^2 V(X) = 4 \times 8 = 32 $$</div>
<p><strong>[단계 4]</strong> 조건 \( E(2X - a) = V(2X - a) \)를 적용한다.</p> <div class="math-display">$$ 48 - a = 32 $$</div> <p>이를 풀면,</p> <div class="math-display">$$ a = 16 $$</div>

✅ 정답: 16

🔁 대안 풀이

<p>일반적으로 \( E(2X - a) = V(2X - a) \) 조건은 다음과 같이 정리할 수 있다.</p> <div class="math-display">$$ 2E(X) - a = 4V(X) $$</div> <p>따라서 \( a = 2E(X) - 4V(X) \)이고,</p> <div class="math-display">$$ a = 2(24) - 4(8) = 48 - 32 = 16 $$</div>
